%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trinôme\\Corrigé}
\date{26/09/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no1}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Application directe du cours --- 4 points]~

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Déterminer les racines du polynôme $P:x\mapsto \frac{1}{2}x^2-7x +25$.}

      \[\Delta=\left( -7 \right)^2-4\times \frac{1}{2}\times25=49-50=-1\]

      Le discriminant étant négatif, ce polynôme n'a pas de racines.

    \item \emph{Factoriser (si possible) le polynôme $Q:x\mapsto -7x^2-28x-28$.}

      \[\Delta = \left( -28 \right)^2-4\times\left( -7 \right)\times\left( -28 \right)=784-784=0\]

      Le discriminant étant nul, ce polynôme a une unique racine $-\frac{-28}{2\times\left( -7 \right)}=-2$, et il s'écrit $Q(x)=-7\left( x+2 \right)^2$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Changement de variable --- 5 points]
  \emph{L'objet de cet exercice est de trouver les solutions de l'équation $3x-9\sqrt{x}-12 = 0$.}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{On pose $X=\sqrt{x}$. Quelle équation doit satisfaire $X$ ?}

      Puisque $X=\sqrt{x}$, $X^2=\sqrt{x}^2=x$. Donc l'équation peut s'écrire : \[3X^2-9X-12=0\]
    \item \emph{Trouver les solutions de cette nouvelle équation en $X$.}

      $\Delta=\left( -9 \right)^2-4\times 3\times \left( -12 \right)=81+144=225=15^2$. Il y a donc deux racines $X_1=\frac{-\left( -9 \right)-\sqrt{225}}{2\times3}=-1$, et $X_2=\frac{-\left( -9 \right)+\sqrt{225}}{2\times 3}=4$.
    \item \emph{En déduire les solutions de l'équation originale en $x$.}

      Puisque $X=-1$ ou $X=4$, et que $X=\sqrt{x}$, alors $\sqrt{x}=-1$ ou $\sqrt{x}=4$. Mais, une racine carrée ne pouvant pas être négative, $\sqrt{x}=-1$ n'a pas de solutions. Il n'y a donc qu'une seule solution, $\sqrt{x}=4$, et donc $x=4^2=16$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Problème --- 8 points]
  Une éditrice de jeux réfléchit au prix de vente de son prochain produit.
  \begin{itemize}
    \item D'une part, chaque exemplaire lui coûte 10~\euro{} à fabriquer.
    \item D'autre part, elle a calculé que le nombre d'exemplaires vendus est donné par la fonction $v:x\mapsto 2200 - 40x$, où $x$ est le prix de vente.
  \end{itemize}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Cas particulier} Pour un prix de vente de 30~\euro{}, il y a $v(30)=1000$ exemplaires vendus. Ils ont donc coûté $1000\times 10=10000$~\euro{} à fabriquer, et vont rapporter $1000\times30=30000$~\euro{}. Le bénéfice est donc $30000-10000=20000$~\euro{}.
    \item \emph{Cas général} Le calcul est similaire pour le cas général : pour un prix de vente $x$, le nombre d'exemplaires vendus est $v(x)=2200-40x$. Les dépenses sont $10\times v(x)$, et les recettes $x\times v(x)$. Le bénéfice est donc : \[x\times v(x)-10\times v(x)=(x-10)\times v(x)=(x-10)(2200-40x)\]
    \item \emph{Dresser le tableau de signe de cette fonction $b$.} Il y a plusieurs manières de répondre à cette question. On remarque déjà que c'est un polynôme du second degré, dont les racines sont 10 et 55. Le trinôme est donc du signe de $a$ à l'extérieur des racines, et l'opposé à l'intérieur. En développant l'expression de $b$, on trouve $b(x)=-40x^2+2600x-22000$, donc $a=-40$. Cela nous donne le tableau de signes suivant.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=1,espcl=1]
          {$x$ /1,
            $p(x)$ /1
          }
          {$-\infty$,$10$, ,$55$, $+\infty$}%
          \tkzTabLine{, -, z, ,+, ,z,-}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

    \item \emph{Pour quel(s) intervalle(s) de prix l'éditrice fera-t-elle un bénéfice ?} Un bénéfice est donc réalisé pour un prix de vente situé entre 10 et 55 euros.
  \end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Algorithmique --- 3 points]
  Soient $a$, $b$ et $c$ trois nombres réels, et $f:x\mapsto ax^2+bx+c$ une fonction.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Dans quels cas la fonction $f$ est-elle un trinôme du second degré ? une fonction affine ? une fonction constante ?} Si $a\neq0$, la fonction est un trinôme. Si $a=0$ et $b\neq0$, la fonction est une fonction affine. Si $a=0$ et $b=0$, la fonction est constante.
    \item \emph{Compléter l'algorithme suivant pour qu'étant donnés les trois nombres $a$, $b$ et $c$, il affiche la nature de la fonction $f$ (c'est-à-dire si $f$ est un trinôme, une fonction affine ou une fonction constante).}
  \end{enumerate}

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true,escapeinside={(*@}{@*)}]
  Lire a
  Lire b
  Lire c

  Si $a \neq 0$
  Alors
    Afficher "La fonction est un trinome."
  FinSi
  Si $a = 0$ et $b \neq 0$
  Alors
    Afficher "La fonction est affine."
  FinSi
  Si $a = 0$ et $b = 0$
  Alors
    Afficher "La fonction est une constante."
  FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\end{document}
